北京從輸出革命到輸出專制 - 盧峯

北京從輸出革命到輸出專制 - 盧峯

歷史有時真的相當諷刺。曾經，中國大陸是革命者聖殿，6、70年代毛澤東思想包括他的鬥爭策略成為全球激進抗爭者的指導思想，從日本到秘魯到歐洲都有不少信徒。香港則是滿身銅臭扯着美國及西方大國衫尾的小嘍囉，從帝國主義者嘴邊討點飯吃。

此時此刻的2019年，中港角色卻幾乎互換了。在西班牙加泰羅尼亞，爭取獨立的抗爭者揚言要變成「新香港」，學習香港抗爭者的勇氣、決心與多變抗爭方式。此外，在過去四個月，已有不同國家的民間團體、民權組織來香港觀察「逆權運動」，看看有甚麼可借鑑的經驗。

另一方面，中國不再是「革命」或「抗爭者」的聖殿，而是保守反動的象徵，並成為全球打壓抗爭及公民權利最着力、狠毒的政權；它對外輸出不再是革命與理想，而是債務與專制。中港角色的互換怎不是歷史的諷刺。

當然，說香港輸出「革命」有點誇張，香港人、團體沒有介入人家的事務，更重要的「革命」推手是互聯網、手機、社交媒體平台，是這些技術將香港經驗即時、大規模的傳到其他地方，感染了同樣是抗爭主力的無數人。可以說，香港成了當前躁動世代的Accidental Hero。

以政經壓力製造寒蟬效應

中國變成輸出債務及專制基地則是名副其實，鐵證如山。單單從近期NBA風波已清楚可見，北京當權者正把魔掌伸進向來是言論自由堡壘的美國，還要動員官、商、民合力一齊管，務求要莫利及NBA收聲。文攻及經濟制裁立時開動，取消合作、取消合約是第一波，網民的批評起底更是洶湧，那股以愛國為名的「殺意」相距萬里的太平洋彼岸也感受到。NBA總裁施華前幾天透露，中國官員、企業點名要求NBA及火箭解僱莫利，否則中國跟NBA的合作將會困難重重。

在巨大的人民幣及中國政治壓力下，莫利的「頭髗」能否保得住，NBA能否挺直腰板繼續捍衞球員、職員、領隊的言論自由仍得拭目以待，畢竟中國是NBA第二大市場，佔聯盟總收入一成以上，NBA能否守住言論自由的底線仍可能有變數。其實，NBA官方雖算暫時力守言論自由原則，但中國的人民幣加政治壓力已發揮相當的「寒蟬」效應。

最顯見的例子莫過於那名一再被選為NBA最有價值球星、拿過幾枚冠軍指環的湖人隊名將勒邦占士。占士在球星中算vocal，過去曾一再就黑人、有色種族權利發聲，批評政府政策不善及有歧視。可在今次事件中，占士不但沒有堅定站在莫利及言論自由的一方，反而批評莫利不了解香港情況便胡亂發言，又說任何人在社媒或其他平台發言都該小心謹慎，以免對其他人帶來不利影響或損失。被球迷尊稱為「大帝」的占士言論一出即時在美國引起爭議，不少清談節目主持人都拿他的言論「消費」一番，指他為了人民幣而放棄支持言論自由，又批評他過去高調爭取黑人及少數族裔權益是偽善，因為當遇上真正專權者時便選擇噤聲。

占士的態度能否代表其他NBA球星、職員仍需時間觀察，但連富可敵國又有美國憲法及國力撐腰的NBA也因中國專制政權脅迫而幾乎下跪叩頭（有的則已自動收聲），由此可見中國對外輸出專制價值的能力與日俱增，美國以外的國家形勢比人強之下只怕更難抗拒。未來中國政府肯定進一步使用政經壓力逼其他國家的企業、個人聽聽話話，不敢再說北京不喜歡的話，不敢支持中國政府不喜歡的人與事。它怎麼不是專制價值的最重要輸出國？
盧峯

上一則
上一則
世道人生：病 態 (李怡)

下一則
蘋果會客室

勇勇子太多文具，書包冇位裝紙

麻煩大家印定幾張隨身攜帶，和勇一家親